\documentclass[paper=a4, fontsize=11pt]{scrartcl} % A4 paper and 11pt font size

\usepackage{fourier} % Use the Adobe Utopia font for the document - comment this line to return to the LaTeX default
\usepackage{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amsthm} % Math packages
\usepackage{algorithm}
\usepackage[noend]{algpseudocode}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{sectsty} % Allows customizing section commands

\usepackage{graphicx}

\allsectionsfont{\centering \normalfont\scshape} % Make all sections centered, the default font and small caps

\usepackage{fancyhdr} % Custom headers and footers
\pagestyle{fancyplain} % Makes all pages in the document conform to the custom headers and footers
\fancyhead{} % No page header - if you want one, create it in the same way as the footers below
\fancyfoot[L]{} % Empty left footer
\fancyfoot[C]{} % Empty center footer
\fancyfoot[R]{\thepage} % Page numbering for right footer
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % Remove header underlines
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt} % Remove footer underlines
\setlength{\headheight}{13.6pt} % Customize the height of the header

\numberwithin{equation}{section} % Number equations within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)
\numberwithin{figure}{section} % Number figures within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)
\numberwithin{table}{section} % Number tables within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)

\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs - comment this line for an assignment with lots of text

\newcommand{\horrule}[1]{\rule{\linewidth}{#1}} % Create horizontal rule command with 1 argument of height

\title{	
\normalfont \normalsize 
\textsc{Politechnika Wrocławska, Wydział Podstawowych Problemów techniki} \\ [25pt] % Your university, school and/or department name(s)
\horrule{0.5pt} \\[0.4cm] % Thin top horizontal rule
\huge Lista 5 \\ % The assignment title
\horrule{2pt} \\[0.5cm] % Thick bottom horizontal rule
}

\author{Łukasz Biel} % Your name

\date{\normalsize02.02.2017} % Today's date or a custom date

\begin{document}

\maketitle % Print the title

\tableofcontents

\section{Opis}
W celu wykonania zadania zostały zaprojektowane oraz zaimplementowane algorytmy obliczające
rozwiązanie układu równań przedstawionego w postaci macierzowej $Ax = b$ powstałych z
osobliwej macierzy A. W celu przetestowania zadania zostało przyjęte, iż x jest wektorem
składającym się z samych jedynek. W ten sposób można było wyznaczyć wektor b oraz
sprawdzić bład względny rozwiązania.

\subsection{Funkcje}
Zostały zaimplementowane funkcje gaussNoPivot oraz gaussPivoted, służące do obliczania wektora
x za pomocą metody eliminacji Gaussa. W przypadku drugiej funkcji zostało zastosowane
częściowe pivotowanie mające na celu zredukować możliwość potencjalnego błędu dzielenia przez
zero.
Jako funkcje pomocnicze zostały zaimplementowane loadMatrix oraz loadVector, które pobierały
odpowiednio macież oraz wektor b z plików i umieszczły go w odpowiednich strukturach.
Macież była w efekcie przechowywana w rzadkiej macierzy (typ SparseMatrix w języku Julia)
a wektor w słowniku indeksowanym numerem wiersza.
Wczesna implementacja tych funkcji uwzględniała przechowywanie równierz macierzy w słowniku
indeksowanym strukturą złożoną z dwóch liczb naturalnych, jednak w związku z obawami co do wydajności
tego rozwiązania zdecydowałem się z niego zrezygnować.
Obok wyżej wymienionych funkcji moduł blocksys zawiera także funckje pomocnicze, tj.
\begin{itemize}
\item smToVectorB(matrix::ASCIIString) - funkcja pobiera adres pliku, w którym znajduje się macierz
  a następnie na jego podstawie generuje wektor wartości b. Zwraca zadaną macierz,
  wektor, wielkość macierzy a także wielkość pojedyńczego bloku l, który jest cechą szczególną
  macierzy.
\item getError(matrix::ASCIIString) - funkcja pobiera adres pliku z macierzą, następnie generuje
  ona wektor b po czym rozwiązuje układ równań dwoma sposobami. Dla obu sposobów liczy
  błąd względny zgodnie ze wzorem $f(x) - f(x') / f(x)$.
\item writeSolutionToFile(matrix::ASCIIString, vector::ASCIIString, out::ASCIIString) - funkcja
  pobiera macierz i wektor a następnie wypisuje do pliku podanego w zmiennej out
  wyliczony wektor $x'$.
\item writeSolutionToFile(matrix::ASCIIString, out::ASCIIString) - funkcja pobiera
  macierz, generuje wektor b a następnie wypisuje wynik do pliku podanego w argumencie out.
  Należy zauważyć, że do wypisanego pliku wpisywany jest także błąd względny.
\item test(nrange, lrange, ckrange, n) - funkcja generuje n macierzy o rozmiarze
  z zakresu nrange, rozmiarze podmodułu z zakresu lrange (funkcja upewnie się by wielkość
  n była skorygowana do wielokrotności l, zaokrąglonej w górę) oraz wskaźniku uwarunkowania
  z zakresu ckrange. Dla każdej macierzy sprawdza ona błąd względny dla obu funkcji i
  zwraca dwie tablice zawierające błędy dla każdej iteracji, do późniejszej obróbki.
\end{itemize}

\subsection{Złożoność obliczeniowa}
Użyte algorytmy ładowania macierzy oraz wektora mają złożoność $O(n)$, gdzie n to długość
pliku, lub $O(m^2)$, jeśli m to rozmiar macierzy.
Algorytmy redukcji Gaussa mają złożonosć $O(n*l + n*l) = O(n*l)$ dla wersji bez pivotowania oraz
$O(n*3*l) + O(n*l) = O(n*l)$. Algorytm generowania wektora b ma złożoność $O(n*l)$.

\section{Wyniki}
Spreparowane przykłady testowe:
\begin{itemize}
\item 8x8 - Funkcja bez pivotowania nie wygenerowała wyniku za sprawą 0.0 znajdującego się w
  na pozycji (1,1) macierzy. Funkcja z piwotowaniem poradziła sobie z tym problemem i wygenerowała wyniki
  o błędzie względnym wynoszący 0.34\%.
\item 16x16 - Funkcja bez pivotowania w tym przypadku sprawiła się znacznie lepiej. Dla
  wersji bez pivotowania funkcja ta wygenerowała błąd względny, którego średnia dążyła do
  0.0, jednak funkcja w której uprzednio ułożyliśmy elementy macierzy wygenerowała błąd
  rzędu tysięcy procent.
\end{itemize}

Z pozostałymi dwoma przypadkami również lepiej poradziła sobie funkcja bez piwotowania.
Wydaje się, że wskazane macierze były źle uwarunkowane dla wersji z piwotowaniem, czego nie
obaliła wnikliwa analiza użytego algorytmu. Algorytm nie wykazywał błędów.

Następnie zostały wykonane testy za pomocą napisanej funkcji test(). Wyniki dla $blocksys.test(6:18, 3:4, 1.0:1.1, 1000)$ wyniosły
średni błąd względny rzędu ok. 10\% dla wersji bez pivotowanie i 640\% dla wersji z.

Aby sprawdzić poprawność implementacji zgodnie z zadaniem, został także uruchomiony test
dla macierzy rzędu 10000:12000. Wynik bez piwota ~11\%, z piwotem ~200\%, gdzie 23 z 50
testów wygenerowały NaN.

\section{Wnioski}
W efekcie zadania został stworzony szybki algorytm do wyliczania rozwiązań układów równań
metodą eliminacji Gaussa dla szczególnych macierzy. Wersja algorytmu z piwotowaniem sprawiła
się w ogólności zdecydowanie gorzej niż wersja bez. Nie udało się zlokalizować przyczyny takiego
efektu. Wersja bez piwotowania miała znośne wyniki, które pomogą w rozwiązaniu przedstawionego
problemu.

\end{document}
